Title: Pop-Art mit Kraftwerk
Date: 2013-09-16 14:38
Author: marvin
Category: Uncategorized
Tags: art, arte, documentary, kraftwerk, music
Slug: pop-art-mit-kraftwerk

[![cc-by-sa Daniele Dalledonne]({static}/images/808255872_35d8566085_b.jpg)](https://secure.flickr.com/photos/ddalledo/808255872/)

Eigentlich kann ich mich nicht mehr zurück erinnern als meine
Faszination für Kraftwerk anfing. Ich glaube es war der Song "Autobahn",
den ich im Radio hörte und mein Vater mir von Kraftwerk erzählte. Die
Erinnerungen sind aber verwaschen. Der nächste Fixpunkt war der Auftritt
Kraftwerks bei den MTV Europe Music Awards 2003. Sie wurden von Kylie
Minogue angekündigt und ich erinnere mich daran wie geschockt ich von
den nicht vorhandenen Emotionen des Publikums war. Wie konnte man da
nicht tanzen? Vielleicht versuchten sie die vier, in grün gekleideten,
Musiker auf der Bühne zu imitieren. Für mich absolut unverständlich. In
Zeiten in denen wir von großen Pop-Gesten überrumpelt werden, sind vier
stillstehende Männer hinter Leuchtpulten, nicht zu begreifen. Ein
Performance-Brainfuck seines gleichen.

{% youtube WGkrJ3ywbtg %}

Gerade das Livealbum "Minumum-Maximum" lief bei mir rauf und runter.
Jahrelang. Es rettete mich durch die tristen Tage meines Zivildienstes
wenn ich zu "Mensch Maschine" Gemeindebriefe austeilte. 2009 dann die
Nachricht: Kraftwerk treten für drei Konzerte in dem alten Volkswagen
Kraftwerk auf. Mit mehreren Accounts ergatterte ich vier Tickets. Das
erste mal das ich wirklich stundenlang überlegte welches T-Shirt ich
anziehen sollte. Ich musste ja irgendwie musikalisches Verständnis
heucheln. Ich entschied mich für mein altes, halb zerbröseltes, Joy
Division Shirt. Als wir dann die Brücke über den Mittellandkanel
überschritten hatten, konnte ich die Aufregung kaum mehr ertragen. Und
mit dieser Erwartung in den Beinen wurde ich nicht enttäuscht. Was eine
Show. Und als dann in der Pause noch 3D-Brillen verteilt wurden, war mir
klar das ich bei etwas ganz Besonderem teilnehmen würde. Die drei
Konzerte von Kraftwerk in Wolfsburg waren die Premiere ihrer 3D-Show!
Dies wird in der ARTE-Dokumentation verschwiegen. Sie stellen sogar den
TATE-Auftritt, in einem Londoner Kraftwerk, als den ersten ihrer Art
dar. Leider ein wenig zu spät. Wolfsburg ist vielleicht nicht London,
aber die Industrialität der Arbeiterstadt passt perfekt zu der
Fortschrittlichkeit Kraftwerks.

{% youtube nNkhRGMvCu4 %}

{% youtube VZIPMEoMoPo %}

Eins der besten Konzerte auf dem ich jemals war! Vielleicht sogar das
Beste! 2011 war ich auf einer kleinen Museumsexkursion in München. Einer
der Gründe für unseren Besuch in München war die Kraftwerk-Installation
im Lenbachhaus. Dort wurden die 3D-Visuals der Band gezeigt. Auch wenn
nur noch ein original Mitglied bei den Live-Auftritten dabei ist:
Kraftwerk funktioniert. Sie sind ein Kunstwerk geworden welches nicht
aus menschlichen Mitglieder bestehen muss. Dies hat die Ausstellung in
München gezeigt.

Und nun kommen wir zu der Dokumentation "Pop-Art" auf dem Sender ARTE.
Schaut sie euch an bevor die Contentmafia sie offline gehen lässt:

<p>
<script type="text/javascript" src="http://www.arte.tv/playerv2/embed.php?json_url=http://arte.tv/papi/tvguide/videos/stream/player/D/048927-000_PLUS7-D/ALL/ALL.json⟨=de_DE&amp;config=arte_tvguide"></script>
</p>

